% !TeX spellcheck = de_AT
\section{Einleitung}
Bereits als wir uns erstmalig mit dem Thema, eine Diplomarbeit zu schreiben, auseinandersetzten, war es eindeutig, dass sie nicht bloß sinnhaft und innovativ, sondern darüber hinaus noch eine Herausforderung für uns sein müsste. Ein solches Projekt zu finden, stellte sich als nicht einfach heraus, bis schlussendlich ein Problem aus dem Schulunterricht auftrat. Das Wort ''Problem'' soll hier weniger für eine Störung stehen, wie es in unserem Sprachgebrauch oft verwendet wird, viel mehr ist damit ''Problemstellung'' gemeint.\\\\
Unsere jeweiligen Schulkarrieren wurden denkbar auf Papier begonnen und allmählich würde ein Fach nach dem anderen auf digitale Mitschrift durch Laptop oder ähnliches umsteigen. Heute und vermutlich noch sehr lange Zeit besteht dies aus einer Mischform: Wer bestmöglich im Unterricht dabei sein will, sollte Texte notieren, möglicherweise auf Dateien aus dem Internet zugreifen, Freihandzeichnungen von der Tafel auf die eigenen Zettel übertragen und die Lösung des einen oder anderen Gleichungssystems nachvollziehbar dokumentieren können und wenn möglich alles so speichern respektive hinterlegen, dass es einfach wieder auffindbar ist. Unserer Meinung nach sind das zwar Aufgaben, die bewältigbar sind, aber wenn es möglich wäre all diese Aufgabenbereiche in ein Gerät zu kombinieren, das demnach im Unterricht, in Vorlesungen, aber auch in manchen technischen Berufen genutzt werden kann, so ist das Ergebnis nicht nur eine Entlastung, sondern schließt womöglich auch eine Marktlücke.\\\\
Und genau das haben wir uns zur Aufgabe gemacht. Wenn Sie als Leser eine kurze Werbung erlauben, hier ist die fertig verfasste Aufgabenstellung an uns selbst während der Arbeit:\\\\
\textit{EPIC ist ein fortschrittlicher Taschenrechner in Form eines Tablets, das mit einem Stylus bedient werden kann. EPIC kann sowohl Berechnungen durchführen als auch Funktionsgraphen erstellen sowie Gleichungen lösen. Er soll die Mitschrift händisch sowie am Computer ersetzen und somit alles in einem Gerät vereinen. Das gesamte System befindet sich auf einer austauschbaren SD-Karte, wodurch einfache Software-Updates bzw. Resets durchgeführt werden können. Der langlebige Akku garantiert Arbeiten ohne Unterbrechung.}\\\\
Dinge, die uns außerdem wichtig sind, umfassen unter anderem Modularität und das korrekte Marketing, was wir uns anschließend auch zur Aufgabe machten.

\subsection{Gedanken zur Umsetzung}
%Wollma bei der Umsetzung dazu schreiben, wer was gmacht hat? oder iwo anders?
Nun stellt sich also die Frage: Wie wollen wir all das bewerkstelligen? Die hardwaretechnische Einschränkung auf ein Tablet erleichtert die Entscheidung schon um Einiges. Im Hinblick darauf fassten wir den Entschluss, einen kleinen \textit{single-board-computer} zu verwenden, welcher sowohl software- als auch hardwaretechnisch in der Lage ist, unsere Software zu unterstützen. Hier hat sich ein \textit{Raspberry Pi} angeboten, da es für diesen im \textit{World Wide Web} eine große \textit{Community} gibt, die bei Auftreten von Problemen helfen kann. Weiters bietet der Raspberry Pi den wahrscheinlich größten \textit{Support} von \textit{Hardware-Treibern} im gesamten single-board-computer Marktsegment.\\
\\
Um auf dem Tablet vernünftig arbeiten zu können machten wir uns Gedanken über den zu verwendenden Display, wie groß dieser sein sollte und welche Auflösung dieser haben musste. Nach mehreren Design-Iterationen einigten wir uns auf einen 7'-Display mit \textit{resisitiver Touch-Eingabe}, um mit einem Stift arbeiten zu können. Wir empfanden es als äußerst wichtig, einen \textit{Stylus} verwenden zu können, dieser erleichtert nämlich die Eingabe, vor allem bei Schreibaufgaben, gegenüber einem Finger, welcher bei klassischen Tablets verwendet wird.\\
\\
Um unsere Recheneinheit sowie den Display ein- und ausschalten zu können musste ein \textit{Mikrocontroller} her, welcher im \textit{Standby-Modus} einen minimalen Energieaufwand aufweist um eine lange Akku-Laufzeit zu garantieren. Hier bot sich ein \textit{Arduino Pro Mini} an, da dieser ohne Überflüssigen Overhead, der lediglich die Akku-Laufzeit verkürzen würde, auskommt. Ein weiteres wichtiges Kriterium für uns war auch, dass sich der Mikrocontroller mit bekannten Mitteln programmieren lässt. Da man den Arduino mit der Programmiersprache \textit{C} programmieren kann, wurde dieser gewählt.\\
\\
Der Endnutzer möchte diese Hardware natürlich nicht sehen, sondern lediglich von seiner Funktion profitieren, deshalb wird ein Gehäuse benötigt, welches groß genug ist um allen Hardware-Komponenten Platz zu bieten, klein genug ist um es ohne Probleme transportieren zu können und robust genug ist, damit man ohne besonders Acht zu geben darauf arbeiten kann. Da es so ein Gehäuse nicht vorgefertigt zu kaufen gibt, mussten wir dieses selbst designen und produzieren. Bei diesem Prozess war es wichtig, \textit{CAD}-Kenntnisse zu besitzen, diese anzuwenden und anschließend das Werkstück zu fertigen. Da es sich bei der Hardware um einen Prototypen handelt musste eine Methode her, das Gehäuse billig und ohne großen Aufwand herzustellen. Hier bot sich \textit{3D-Drucken} an, da es sämtliche Kriterien erfüllt.\\

%Software
\ \\
Bezüglich der Software konnte wohl nicht viel aus fremden Komponenten verwendet werden, vor allem, da das dem Sinn dieser Arbeit widersprechen würde. Wir waren also selbst dafür zuständig und das bedeutete, sowohl die Benutzer-Oberfläche als auch die Schreib- und Mathematik-Einheit waren so zu realisieren, dass auch nach Abschluss und Veröffentlichung Entwickler auf dem Code aufbauen können. Das hat zusätzlich den taktischen Vorteil, dass Benutzer bei Bedarf auch schnell eigene Funktionen hinzufügen und diese dann für andere zugänglich machen können. Diese Funktionalitäten sind zwar von den üblichen Taschenrechnern bekannt, allerdings nicht in einer plattformunabhängigen Sprache, die darüber hinaus objektorientiertes Programmieren ermöglicht, wie Java.
%eigentlich iss ja net ganz teil der diplomarbeit, aber schau ma obs ihm auffallt?:
Potenzielle Kunden hätten also den Vorteil, dass sie selbst darüber verfügen können, welche Software-Pakete sie neben den Grundfunktionalitäten integriert haben möchten. Das bezieht sich auch darauf, dass sie vom Programmiertalent Anderer profitieren können, falls eine eher ausgefallene oder fachspezifische Funktion per Softwaremodul von einer Privatperson ins Internet hochgeladen wurde.\\
\\
Betreffend der Oberfläche ist sicher ein Menü am oberen Fensterrand sinnvoll. Dieses sollte Menüpunkte in Kategorien einteilen, und dem Benutzer die häufigst verwendeten Funktionen schnell zugreifbar machen. Dies sind möglicherweise keine überraschenden Festlegungen, aber zu irgendeinem Zeitpunkt müssen Design-Entscheidungen getroffen werden. Außerdem weist nicht jedes Menü diese Flexibilität auf, ob sie sich bewährt wird man sehen, und diese Eigenschaft kann eventuell noch nachjustiert werden.
Darüber, was die Mathematik-Einheit zu bieten haben sollte, lässt sich wohl kaum streiten. Die Vorgaben dafür beschränken sich, bis auf dass sie funktionstüchtig sein soll, auf Null.\\
\\
Dafür ist das Marketing eine äußerst interessante, um nicht zu sagen eine schwungvolle Angelegenheit. Dabei wollen wir uns in unsere potenziellen Kunden hineinversetzen und erforschen, warum sie unser Produkt kaufen, wie der Entscheidungsprozess stattfindet und in wie fern wir uns das für unseren Imageaufbau und Vermarktung des Produkts zu Nutzen machen können.\\
\\
Um die Arbeitseffizienz zu erhöhen und gleichzeitig die Wissensbereiche der Beteiligten optimal auszuschöpfen, wurde eine Aufteilung der Arbeit getroffen. Herr Michael Friesenhengst übernahm dabei die Erstellung der Hardware und das Ausprogrammieren der \textit{GUI}. Herr Florian Weinzerl war für das Mathematik-Paket und dessen Implementation in die GUI zuständig. Das Marketing haben sich beide zur Aufgabe gemacht, da dort die besten Ergebnisse in der Diskussion zustande kommen.